移英？東歐人卻正離開英國

定居英國諾定咸的波蘭博士生 Katarzyna Kociniewska（中），去年隨同男友回流波蘭，臨行前與好友舉行歡送派對。 圖片來源：路透社

自從英國放寬 BNO 持有人移民限制後，不少香港人正舉家移民這個前宗主國。但「經濟學人」報道卻指出，10 多年來大舉移民英國的東歐人口，如今正顯著減少，甚至有人回流祖籍國，究竟是為甚麼？

8 個東歐及波羅的海國家在 2004 年加入歐盟，分別是波蘭、捷克、匈牙利、斯洛伐克、斯洛文尼亞、愛沙尼亞、拉脫維亞和立陶宛，全數為前鐵幕國家。當時東歐經濟仍然落後，當地人都渴望在西歐賺錢脫貧，以致大多數西歐國家都管制東歐勞動人口入境，偏偏英國沒有設限，東歐人於是前仆後繼大批湧至英國。

但十年人事幾番新，最新勞動力調查顯示，在英格蘭和威爾斯地區，出生自這些東歐國家的人口數目，從 2016 至 17 年度的 113.9 萬，跌至今年 92.6 萬；去年英國波蘭裔女性誕下的嬰兒數目不足 1.7 萬名，較 2015 年近 2.3 萬波蘭後裔誕生也顯著減少。

英國諾定咸的波蘭社區商店。 圖片來源：路透社

究其原因，近年鬧得沸沸揚揚的脫歐，確實營造了不太友善的社會氣氛。波蘭裔老闆 Olena Hrabovenska 在亨廷登和彼德堡經營數間波蘭食品店，還記得 2016 年脫歐運動期間，信箱曾收到寫著「波蘭害蟲」（Polish vermin）的卡片，有波蘭裔顧客沮喪地說：「如果我們不受欣賞，留下來還有甚麼意思？」

但立陶宛出生的會計師 Ruta Dalton 觀察認為，直接因脫歐而離開的東歐人數量有限，脫歐衍生的連串問題才令人頭痛 —— 2018 年政府重定政策，外籍居民必須證明過去 5 年主要留居英國，方可申請定居身份（Settled Status），令不少人要為整理證明文件大費周章。

然而，上述政策同樣適用於其他外籍人口，並不針對東歐移民，法國、德國、意大利移民又不見得大減，2014 年起獲准赴英工作的保加利亞和羅馬尼亞移民，更加持續增長。可見促使東歐移民離開，還有其他關鍵因素。

對 2005 年移民英國的立陶宛人 Marius Vainauskar 而言，母國 16 年間的蛻變，便是真正令英國失色的原因。Vainauskar 最初在英國受聘為蔬菜貼標籤，每次回國都能夠滿載而歸，賺英鎊回鄉消費是相當富貴。今時卻不同往日，他現職更高薪的駕駛教練，但所得收入在立陶宛的購買力愈來愈低。

事實上，英鎊早在脫歐公投後貶值，使英國賺錢回鄉的匯率優勢大減；按購買力比較，16 年前立陶宛平均工資僅只及英國水平 41%，如今卻升至 61%，類似趨勢亦見於其他東歐國家。與此同時，東歐移民失業率也愈來愈高，智庫組織 Oxford Migration Observatory 便發現，東歐移民在所有移民社群中收入最低，而且最多資歷過高問題。

到英國賺錢的吸引力大減，也反映在最新東歐移民數據上。2015 年脫歐公投前，索取英國國民保險（British National Insurance）號碼的新到境東歐移民多達 18.5 萬人，去年卻減至只有 7.7 萬人。在鐵幕倒下後，東歐出生率不增反減，同樣預告潛在移民人數減少。聯合國數據便推算，18 歲波蘭國民人口數目，從 2005 年的 59.8 萬，減至如今只有 34 萬左右。

始於 16 年前的東歐移民潮逐步退潮，也不代表脫歐後的英國沒有新勞動力來源。在彼德堡的傳統移民聚居地 Lincoln Road，過去以波蘭食品店為主，如今很多都轉售羅馬尼亞產品，或者正好見證著移民結構的轉變。

2020年12月17日

篇文講緊脫歐 歐盟/英國移民政策改變
“外籍居民必須證明過去 5 年主要留居英國
方可申請定居身份”

同埋英鎊兌其他歐洲國家貨幣貶值

你貼出嚟想表達乜
上篇嘢同香港人無關
去英國做二等公民都唔留響香港做豬做狗

呢啲叫撥亂反正

佢哋個啲叫移民
我哋係叫逃亡

所以咪更加需要香港人入去，最好佢哋走多啲香港人就補充嗰啲工

你都識講，篇文講緊脫歐 歐盟/英國移民政策改變，無啦啦扯去香港人做乜9

個title係作者寫，我只係原文轉貼

咁你貼出嚟個目的係咩

未就係比大家睇東歐人點解走

巴打係清醒人
波蘭害蟲, 好快到香港蛀蟲

太多細路仔係連登睇完移民圍爐post就以為過到去就可以住大屋養番狗，唔記得左都係要打工生活交稅交房貸

我咁講係英國人根本唔歡迎外人
波蘭人東歐人係英國做苦工
十鎊洗車剪草湊細路, 又唔攞你啲乜
一句害蟲, 屌你老母, 英國人喎

根本英國人啲英式冷嘲熱諷無人睇
無人貼
係咁叫人去

你咁講又唔得，你會唔會比兩舊人大陸人比你洗車剪草先？

我唔係做乜比較
係排外全世界都有
英國人都唔例外
叫啲小朋友唔好太樂觀

佢哋揸咩護照
我哋又揸咩護照

立陶宛愈黎愈好 咪走
至於香港啦喎

東歐人其實好多去左德國
德國人就去瑞士

2018 年政府重定政策，外籍居民必須證明過去 5 年主要留居英國，方可申請定居身份（Settled Status），令不少人要為整理證明文件大費周章。

其實同BNO VISA 一樣

EU人有得繼續拎福利添
不過佢哋始終係外人

你真係當你自已係英國人？
照下鏡先啦
當你係英國人就唔洗5+1啦

重唔講英國依種海外屬地護照有一百幾十種, 個個都話自已係英國人
咁英國人咪好cheap?

英鎊對歐洲貨幣 咁轉美金再轉得唔得

最多係bno
其他type得返好少人有咋

啫比喻下啫
唔想有啲人天真嬌啫

人有好多種,左膠味唔會lor,不過連登仔極右